\paragraph{Άσκηση}

Να λυθεί η διαφορική εξίσωση

\[ y'' - 4y = 1 + t \]

\paragraph{Λύση}

Η παραπάνω διαφορική είναι μη ομογενής γραμμική 2ης τάξης με σταθερούς
συντελεστές. Για την εύρεση των λύσεων της αντίστοιχης ομογενούς υποθέτουμε ότι
η λύσεις είναι της μορφής $e^{\lambda t}$ και υπολογίζουμε το χαρακτηριστικό
πολυώνυμο

\[ \lambda^2 - 4\lambda = 0 \iff (\lambda - 2 )(\lambda + 2) \]

Άρα οι λύσεις της αντίστοιχης ομογενούς είναι

\[ y_{1,2} = e^{\pm 2t} \]

και η \textbf{γενική λύση} της αντίστοιχης ομογενούς είναι η

\[ y(t) = c_1 e^{2t} + c_2 e^{-2t} \]

Τώρα, για την εύρεση μιας \textbf{ειδικής λύσης} της μη ομογενούς μπορούμε από
την αρχή της υπέρθεσης να θεωρήσουμε τις

\begin{align*}
  y'' - 4y &= 1 \\
  y'' - 4y &= t
\end{align*}

Για την πρώτη διαφορική, εφόσον η διαφορική εξίσωση είναι με σταθερούς
συντελεστές, μπορούμε να προχωρήσουμε με την μέθοδο των προσδιοριστέων
συντελεστών και ψάχνουμε μια ειδική λύση της μορφής

\[y_{1p} = c \implies y_{1p} = -1/4 \].

Ομοίως, για την δεύτερη διαφορική αναζητούμε λύση της μορφής $y_{2p} =
at+b$. Αντικαθιστώντας στην διαφορική, έχουμε

\begin{align*}
  & - 4(at + b) = t \\ & \iff -4at -4b = t \\ & \iff -4b = t(1 + 4a)\\ &
  \implies b = 0, a = -\frac 1 4 \\ & \implies y_{2p} = - \frac t 4
\end{align*}

Από την αρχή της υπέρθεσης, μια ειδική λύση της διαφορικής είναι

\begin{equation*}
  y_p = y_{1p} + y_{2p} = - \frac t 4 - \frac 1 4 = - \frac {t + 1} 4
\end{equation*}

Άρα, η \textbf{γενική λύση} της διαφορικής εξίσωσης είναι

\[ \boxed{y = y_o + y_p = c_1 e^{2t} + c_2e^{-2t} - \frac {t+1} 4} \]

\hrulefill
